[ARJ21.SVG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ARJ21.SVG "fig:ARJ21.SVG")

**中國商飛<u>翔鳳</u>**，科研代號****（全寫為“Advanced Regional
Jet”，即“21世纪新一代支线[喷气机](../Page/喷气机.md "wikilink")”），是由[中国商用飞机有限责任公司研制的新型](../Page/中国商用飞机有限责任公司.md "wikilink")[涡扇](../Page/涡扇.md "wikilink")[支线飞机](../Page/支线飞机.md "wikilink")，亦为[中国第一次完全自主设计并組裝制造的支线飞机](../Page/中国.md "wikilink")。“翔鳳”一名通过公开征集而得\[1\]
\[2\]。

ARJ21有四种容量不同的机型，客机型大约能设置70-100个座位。飞机原计划于2002年开始，2008年11月28日在[上海大场机场完成首飞](../Page/上海大场机场.md "wikilink")，并于2009年7月15日转场[中国飞行试验研究院进行全面试飞](../Page/中国飞行试验研究院.md "wikilink")。經過五年的密集測試，2014年12月，ARJ-21-700获得了中国民航局颁发的型号合格证书\[3\]。

本型启动客户是[川航旗下的分公司](../Page/川航.md "wikilink")[成都航空](../Page/成都航空.md "wikilink")\[4\]。在2015年底完成首機交付，培訓準備投入商業使用\[5\]2016年6月28日11点37分，成都航空EU6679在上海虹桥机场成功落地，标志着ARJ21完成首次商业运营飞行\[6\]。至2018年12月為止中國商飛已交付10架ARJ21給成都航空\[7\]，執行包括來往於成都及長沙、上海虹橋間航班在内的8条航线\[8\]\[9\]。

截至2016年下半年，ARJ21-700型號僅獲得中國航管單位[CAAC於](../Page/中國民用航空局.md "wikilink")2014年12月30日頒發認證，並未獲得美國[FAA與歐盟](../Page/FAA.md "wikilink")[EASA相应等级飛航認證](../Page/EASA.md "wikilink")。不过在2017年[中国民用航空局与美国](../Page/中国民用航空局.md "wikilink")[FAA签订](../Page/FAA.md "wikilink")《适航实施程序》\[10\]与《双边航空安全协议》\[11\]后，ARJ21以及商飞后续客机型号获得FAA认证再无程序上的障碍。在其他國家認證方面，2016年12月7日，[刚果运输](../Page/剛果共和國.md "wikilink")、民用航空和船商部向中国商飞公司颁发了ARJ21-700飞机型号接受证，為ARJ21获得的首个国外适航当局颁发的型号认可证件，不過此認證僅在該國有效\[12\]。

## 历史

### 立项与早期研发

2000年，国务院办公会议中指出要集中力量发展国际水平的国产支线客机\[13\]。2002年4月，[国务院批准ARJ](../Page/国务院.md "wikilink")21立项，由[中国一航负责研发](../Page/中国一航.md "wikilink")\[14\]。ARJ21是2003年1月向[中国民航局](../Page/中国民航局.md "wikilink")(CAAC)提出飞机号合格证TC申请
标志第一次TC计时开始。由于没能及时完成，第一次TC申请作废。2003年6月28日，位于西安和上海的两家飞机设计研究所合并成为第一飞机设计研究院\[15\]。2003年12月20日，ARJ21在[上海](../Page/上海.md "wikilink")、[西安](../Page/西安.md "wikilink")、[成都](../Page/成都.md "wikilink")、[沈阳四地同时开工制造](../Page/沈阳.md "wikilink")\[16\]。

2005年底、2006年初，飞机的所有结构、系统图纸完成发放\[17\]。2006年9月9日，101架机前机身部件在西安交付\[18\]。同年11月，首架发动机吊挂在沈阳交付\[19\]。12月20日，101架机的机头在成都交付\[20\]。2007年3月7日，101架机机翼和中机身在西安交付\[21\]。3月13日，101架机尾段在沈阳交付\[22\]。12月21日，101架机在上海完成总装下线\[23\]。

2008年4月，ARJ21向CAAC和FAA提交（第二次）
TC申请，TC期限五年。2008年5月[FAA正式通知批准受理](../Page/FAA.md "wikilink")，
计时开始。

2008年4月2日签中国民用航空局与美国联邦航空局民用航空技术合作协议备忘录。2009年11月17日[中国民用航空局与](../Page/中国民用航空局.md "wikilink")[美国联邦航空局民用航空技术合作协议备忘录附件十及其附录](../Page/美国联邦航空局.md "wikilink")。

### 试飞与改进

2008年10月15日，ARJ21地面静态实验完成\[24\]。11月28日，101架机在[上海大场机场成功首飞](../Page/上海大场机场.md "wikilink")\[25\]。次年3月，该机进行了第二次试飞\[26\]。2009年7月1日，102架机在上海完成首飞\[27\]。7月15日，101架机从上海转场至西安，进行进一步试验试飞，实现ARJ21的首次城际转场\[28\]。

2009年9月16日，101架机在西安检飞成功，进入调试阶段\[29\]。12月30日，撞鸟试验启动，首次试验以失败告终\[30\]。2010年1月，102、103架机相继转场海拉尔进行了高寒试验试飞\[31\]。高寒试毕，102、103架机转场西安，三架ARJ21于2月5日在西安首次同场试飞\[32\]。

### 民航局审定、获颁合格证

  - 2008年11月28日，在[上海大场机场首飞](../Page/上海大场机场.md "wikilink")\[33\]，飞行62分钟后降落，取得成功。
  - 2008年[中国商用飞机有限责任公司成立后](../Page/中国商用飞机有限责任公司.md "wikilink")，该项目的控制权由[中航商用飞机有限公司转至](../Page/中航商用飞机有限公司.md "wikilink")[中国商用飞机有限责任公司](../Page/中国商用飞机有限责任公司.md "wikilink")。
  - 2009年7月1日，2号机在[上海大场机场首飞](../Page/上海大场机场.md "wikilink")，同1号机一样飞行62分钟后成功降落。
  - 2009年7月15日，首次跨省市飞行，1号机从[上海转场至](../Page/上海.md "wikilink")[西安](../Page/西安.md "wikilink")。
  - 2009年9月12日，3号机在上海成功首飞，共飞行56分钟。
  - 2009年9月21日，101架机在西安检飞成功，开始调试\[34\]。
  - 2009年11月17日，中国民航局和美国联邦航空局签署了技术谅解备忘录，正式启动了ARJ21-700飞机影子审查。
  - 2010年4月13日，4号机在[上海成功首飞](../Page/上海.md "wikilink")。
  - 2010年2月FAA正式启动影子审查，并与中国民航局共同讨论确定了51项影子审查技术评估项目，包括符合性文件评审、验证试验、验证试飞等方面。
  - 2011年12月CAAC搭起局方审定团队的架子。
  - 2012年6月29日，ARJ21飞机在西安阎良进行了飞机进气道溅水试验并取得成功，它意味着在适航取证的过程中迈过了一个重要的技术门槛，2013年年底正式交付\[35\]。
  - 2013年5月14日，ARJ21新支线飞机105架机正式移交总装车间开工总装，标志着预投产工作取得了阶段性重要进展\[36\]。
  - 2013年12月30日，首批两架ARJ21新支线飞机正式总装下线\[37\]。
  - 2014年4月，ARJ21-700型飛機在[北美完成自然結冰試飛](../Page/北美.md "wikilink")，ARJ21預計2015年商業交付\[38\]。
  - 2014年10月29号，国产新支线飞机ARJ21-700模拟航线试飞首战告捷\[39\]。
  - 2014年12月30日，中国民用航空局在北京向中国商用飞机有限责任公司颁发了ARJ21-700飞机型号合格证\[40\]。
  - 2015年11月8日，ARJ21通过了飞行员型别等级测试（T5测试）\[41\]。
  - 2017年7月9日，中国商飞公司獲中国民航局颁发ARJ21-700飞机生产许可证（PC）\[42\]。

### 交付

ARJ21最初被安排在2007年交付，之后因为在研发过程中遇到了几个较难攻克的问题，考慮了安全問題，被推迟到了2011年年底。第二次延期也是因为几个在飞机认证期间出现的问题。2012年，中国商用飞机有限责任公司将交付日期延迟至2013年年底\[43\]。

2013年12月30日，ARJ21-700新支线飞机首批交付的两架飞机在中国商飞上海飞机制造有限公司飞机总装车间下线。2015年3月16日首架交付成都航空的ARJ21開始進行旅客體驗試航，預計半年後交付投入商業營運。

2015年9月12日ARJ21-700飞机进行交付前最后一次演示飞行，搭载了一定量的乘客进行体验试飞\[44\]。11月29日，正式注册号“B-3321”的ARJ21-700飞机106架机自上海的廠房飞抵成都，交付成都航空公司，正式进入运营市场。成都航空确定了成都至北京、上海、广州、深圳、西安、南京、贵阳7条国内干线航线作为首批5架ARJ21-700型交付飞机的运营航线，不過首要工作重點會集中在空乘人員訓練，真正载客首航暫定预计在2016年2月底或3月初\[45\]。

2016年6月28日，（編號B-3321）該機終載運首批乘客安全飛抵上海，完美達成商業首航。2016年9月29日，ARJ21-700第二架（編號B-3322）在[上海大場機場舉行交付儀式](../Page/上海大場機場.md "wikilink")，移交給[成都航空營運成都至上海航線](../Page/成都航空.md "wikilink")。2017年進入批量生產交付階段，2020年達到年產量25架目標，該機首飛時雖然還未有能力出口，但先在中國大陸本地東西都市之間飛行，對於飛機的推廣和使用經驗起到關鍵作用。

## 设计

2002年9月，[中国航空工业第一集团公司成立了](../Page/中国航空工业第一集团公司.md "wikilink")[中航商用飞机有限公司以负责运作ARJ](../Page/中航商用飞机有限公司.md "wikilink")21项目。起初该机型由[中航商用飞机有限公司工程部总体设计](../Page/中航商用飞机有限公司.md "wikilink")。2003年转至中航[一飞院负责初步设计和详细设计工作](../Page/一飞院.md "wikilink")。ARJ21以可适应西部地区高温高原机场起降和复杂航路越障的营运要求作为设计目标。ARJ21从设计之初即对飞机全寿命成本（LCC）进行严格控制。

ARJ21采用“主制造商-供应商”模式，将装配GE[通用电气公司的CF](../Page/通用电气公司.md "wikilink")34-10A支线喷气发动机、Rockwell
Collins洛克韦尔柯林斯公司的航电系统\[46\]、Honeywell霍尼韦尔公司的主飞行控制系统，而其零部件多为进口。

ARJ21使用了1960年代[麦克唐纳·道格拉斯轉移的](../Page/麦克唐纳·道格拉斯.md "wikilink")[DC-9模具](../Page/DC-9.md "wikilink")，故ARJ21的機身直徑、機頭構型、和發動機佈局與DC-9系列客機相同，機翼則是由[烏克蘭的](../Page/烏克蘭.md "wikilink")[安托诺夫设计局設計的后掠](../Page/安托诺夫设计局.md "wikilink")25°、配有[翼尖小帆的新](../Page/小翼.md "wikilink")[超臨界機翼](../Page/超臨界機翼.md "wikilink")。安托諾夫也協助計算ARJ21的[空氣力學幾何和結構強度](../Page/空氣力學.md "wikilink")。

首任总设计师[吴兴世](../Page/吴兴世.md "wikilink")、第二任总设计师[吴光辉](../Page/吴光辉.md "wikilink")，现任总设计师[陈勇](../Page/陈勇.md "wikilink")。

## 制造厂商

  - [上海飞机制造厂](../Page/上海飞机制造厂.md "wikilink")：总装
  - [成都飞机工业（集团）有限责任公司](../Page/成都飞机工业（集团）有限责任公司.md "wikilink")：机头
  - [沈阳飞机工业集团](../Page/沈阳飞机工业集团.md "wikilink")：尾翼
  - [西安飞机工业（集团）有限责任公司](../Page/西安飞机工业（集团）有限责任公司.md "wikilink")：机翼和机身
  - [通用电气公司](../Page/通用电气公司.md "wikilink")：[CF34-10A](../Page/通用电气CF34发动机.md "wikilink")
    引擎两具

## 型号

[China_ARJ-21.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_ARJ-21.jpg "fig:China_ARJ-21.jpg")

  - **ARJ21-700**：该系列基本型。混合级布局78座、全经济级布局90座，使用CF34-10A[引擎提供动力](../Page/引擎.md "wikilink")。具有两种构型：标准航程型（STD）以及增大航程型（ER），其飞行距离可达3700公里，飞行高度11900米。标准[航程型满客航程为](../Page/航程.md "wikilink")2,225公里（1,200海-{里}-），增大航程型满客航程为3,700公里（2,000海-{里}-）。巡航[马赫数为](../Page/马赫.md "wikilink")0.78～0.80\[47\]。
  - **ARJ21-900**：该系列加长型。混合级布局98座、全[经济艙布局](../Page/经济艙.md "wikilink")105座，使用CF34-10A引擎提供动力。具有两种构型：标准航程型（STD）以及增大航程型（ER）。标准航程型满客航程为2,225公里（1,200海-{里}-），增大航程型满客航程为3,334公里（1,800海-{里}-）。巡航马赫数为0.78～0.80\[48\]。
  - **ARJ21F**：该系列[货运型](../Page/货运.md "wikilink")。主货舱长度为19.033米，可容纳4～5个LD7[集装箱](../Page/集装箱.md "wikilink")（单个总重为2,030kg）或4～5个PIP[集装盘](../Page/集装盘.md "wikilink")（单个总重为2,010kg），装载总重为8,120～10,150kg（使用集装箱）或8,040～10,050kg（使用集装盘）。设计航程为3,334公里（1,800海-{里}-），巡航马赫数为0.78～0.80\[49\]。
  - **ARJ21B**：该系列[公务机型](../Page/公务机.md "wikilink")。满客（20名）[航程为](../Page/航程.md "wikilink")6,112公里（3,300海-{里}-）。巡航马赫数为0.80\[50\]。2019年，该型号首个机模以CBJ（Comac
    Business Jet，商飞公务机）成员亮相。

## 实际交付

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>交付方</p></th>
<th><p>统计截止日期</p></th>
<th><p>ARJ21-700</p></th>
<th><p>ARJ21-900</p></th>
<th><p>ARJ21F</p></th>
<th><p>ARJ21B</p></th>
<th><p>总数</p></th>
<th><p>备注</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/成都航空.md" title="wikilink">成都航空</a></p></td>
<td><p>2019-02-22</p></td>
<td><p>11</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>11[51]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/天骄航空.md" title="wikilink">天骄航空</a></p></td>
<td><p>2019-02-22</p></td>
<td><p>1</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>1[52]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/乌鲁木齐航空.md" title="wikilink">乌鲁木齐航空</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/南山集团.md" title="wikilink">南山集团</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 规格参数

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th></th>
<th><p>ARJ21-700</p></th>
<th><p>ARJ21-900</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>駕駛艙成員</p></td>
<td><p>兩人</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/座位數.md" title="wikilink">座位數</a></p></td>
<td><p>90 (单舱)<br />
78 (两舱)</p></td>
<td><p>105 (单舱)<br />
98 (两舱)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>長度</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>翼展</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>翼面積</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>機翼後掠角</p></td>
<td><p>25度</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>高度</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>客艙寬度</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>客艙高度</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>通道寬度</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>座位寬度</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>典型空重</p></td>
<td></td>
<td><p>STD<br />
 ER</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>最大起飛重量</p></td>
<td><p>STD<br />
 ER</p></td>
<td><p>STD<br />
 ER</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>滿載航程</p></td>
<td><p>STD<br />
 ER</p></td>
<td><p>STD<br />
 ER</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>最高航速</p></td>
<td><p>0.82<a href="../Page/馬赫數.md" title="wikilink">馬赫</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>起飛所需跑道</p></td>
<td><p>STD<br />
 ER</p></td>
<td><p>STD<br />
 ER</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>升限</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>發動機 (2具)</p></td>
<td><p><a href="../Page/通用电气CF34发动机.md" title="wikilink">通用电气CF34-10A</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>發動機推力</p></td>
<td><p>17,057 <a href="../Page/磅力.md" title="wikilink">lbf</a>(75,870 N)</p></td>
<td><p>18,500 lbf(82,000 N)</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - *參見：* 數據僅供參考. STD = 标准航程版, ER = 延程版
  - *來源：* ARJ21 Series\[53\]

## 参見

## 参考文献

## 外部链接

  - [图片集](http://www.comac.cc/ARJ21/cpzs/201012/17/t20101217_408019.shtml)
  - [中国商用飞机有限公司](http://www.comac.cc/)
  - [人民網專題－大飛機製造](http://scitech.people.com.cn/GB/25509/58105/81083/)
  - [ARJ21社区](http://www.arj21.org)：关注中国ARJ21飞机和大飞机项目
  - [民用客机ARJ21征名活动](http://www.acac-arj21.com/)

[Category:中国商飞](../Category/中国商飞.md "wikilink")
[Category:支线客机](../Category/支线客机.md "wikilink")
[Category:中国航空器](../Category/中国航空器.md "wikilink")
[Category:雙發噴射機](../Category/雙發噴射機.md "wikilink")

1.  [ARJ21中文名敲定翔凤
    专家：激发国人自豪感，新華網](http://news.xinhuanet.com/tech/2007-11/13/content_7065204.htm)

2.  [國產飛機ARJ21網路徵名結束
    “翔鳳”得票居首，中新網](http://www.cns.hk:89/gn/news/2007/11-13/1075964.shtml)

3.  [1](http://news.163.com/air/14/1230/15/AENLPHRV00014P42.html)

4.

5.  [2](http://news.carnoc.com/list/272/272579.html)

6.  [ARJ21成功完成商业首航](http://www.guancha.cn/Science/2016_06_28_365641.shtml)

7.  [第十架国产喷气客机ARJ21交付成都航空](http://www.ln.chinanews.com/news/2018/1230/199332.html)
    - [中国新闻网](../Page/中国新闻网.md "wikilink")

8.

9.  [ARJ21飞机商业运营两周年
    安全载客突破10万人](http://www.chengduair.cc/news_page/newsdate.asp?id=562)
    - [成都航空](../Page/成都航空.md "wikilink")

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.

20. 冯昌勇，肖林，[中国首架自主知识产权支线客机ARJ21机头在成都交货](http://news.xinhuanet.com/tech/2006-12/20/content_5512539.htm)，新华网

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.

30.

31.

32.

33.

34.

35. [我国首次飞机溅水试验成功
    首架ARJ21明年交付](http://news.ifeng.com/gundong/detail_2012_06/29/15654142_0.shtml)

36. [中航商飞交付用户的首架ARJ-21支线飞机开工总装](http://news.ifeng.com/mil/2/detail_2013_05/17/25420559_0.shtml)

37. [3](http://news.qq.com/a/20131230/012392.htm)

38. [中國商飛ARJ21飛機完成自然結冰試飛，總[航程](../Page/航程.md "wikilink")3萬公里（2014年4月28日，airpress）](http://mshandong.com/ex/2014/04/28/arj21-700-finished-natural-icing-flight-test-in-canada/6450/)

39. [4](http://news.163.com/14/1030/11/A9Q4OJ6R00014AED.html)

40.
41.

42.

43.

44.

45.

46. <http://www.rockwellcollins.com/news/page8116.html>

47. [ARJ21-700客機](http://www.acac.com.cn/product01.asp)，中航商用飞机有限公司

48. [ARJ21-900客機](http://www.acac.com.cn/product02.asp)，中航商用飞机有限公司

49. [ARJ21F貨機](http://www.acac.com.cn/product03.asp)，中航商用飞机有限公司

50. [ARJ21B公務機](http://www.acac.com.cn/product05.asp)，中航商用飞机有限公司

51.

52.

53.